

// Assignment: 1

// Author: Guy Shitrit, ID: 330707761

## שאלה 1

①

$$(Q \rightarrow P) \wedge (S \vee R) \equiv F$$

נבדוק עבור איזו השמחה ביטוי זה שקול לשקר.

כיוון שיש לו 3 איפשרויות:

$$F \wedge T \equiv F, \quad T \wedge F \equiv F, \quad F \wedge F \equiv F$$

~~קודם נבדוק את הביטוי  $S \vee R$~~

קוד	Q	P	S	R	Q	R	Q → P	S ∨ R	(Q → P) ∧ (S ∨ R)
1)	T	T	T	T	F	F	T	T	T
2)	T	T	T	F	F	T	T	T	T
3)	T	T	F	T	F	F	T	T	T
4)	T	F	T	T	F	F	T	F	F
5)	F	T	T	T	T	F	F	T	F
6)	T	T	F	F	F	T	T	T	T
7)	T	F	T	F	F	T	T	T	T
8)	T	F	F	T	F	F	T	F	F
9)	F	T	F	T	T	F	F	F	F
10)	F	T	T	F	T	T	F	T	F
11)	F	F	T	T	T	F	F	T	F
12)	T	F	F	F	F	T	T	T	T
13)	F	T	F	F	T	T	F	T	F
14)	F	F	T	F	T	T	F	T	F
15)	F	F	F	T	T	F	F	F	F
16)	F	F	F	F	T	T	F	T	F

מכאן 16 מהלכים אפשריים  
ולכן, צריך לבדוק כל אחד מהם  
שיהיה שקול לשקר. לכן, נבדוק  
את הביטוי  $(Q \rightarrow P) \wedge (S \vee R)$  עבור כל  
ההשלמות האפשריות של Q, P, S, R.

לפי טבלת האפשרויות, עבור  
עבור 4, 5, 8, 9, 10, 11, 13, 14, 15, 16  
הביטוי  $(Q \rightarrow P) \wedge (S \vee R)$  שקול לשקר.

$$Q \equiv F, P \equiv F, S \equiv F, R \equiv F$$

$$1) (P \vee S) \rightarrow (Q \wedge R)$$

$$(F \vee F) \rightarrow (F \wedge F) \Rightarrow F \rightarrow F \equiv \boxed{T}$$

$$2) \neg(P \leftrightarrow R)$$

$$\neg(F \leftrightarrow F) \Rightarrow \neg T \equiv \boxed{F}$$

$$3) \neg(\neg Q \rightarrow S) \Rightarrow \neg(\neg F \rightarrow F) \equiv \neg(T \rightarrow F) \equiv \neg F \equiv \boxed{T}$$

$$4) (Q \oplus S) \wedge P \Rightarrow (\overbrace{F \oplus F}^F) \wedge F \equiv F \wedge F \equiv \boxed{F}$$



## שאלה 2

$$\neg(Q \rightarrow S)$$

$$P \rightarrow Q \equiv \neg P \vee Q$$

$$\neg(Q \rightarrow S) \equiv \neg(\neg Q \vee S) \equiv \neg(\neg Q \vee S)$$

$$Q=T, S=F \Rightarrow$$

$$\neg(T \vee F) \equiv \neg T \equiv F$$

$$(Q \oplus S) \wedge P$$

$$Q=T, S=F, P=T$$

$$(T \oplus F) \wedge T \equiv T \wedge T \equiv T$$

2

שאלה 2

$$1.3. (Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$$

$$P \rightarrow Q \equiv \neg P \vee Q$$

$$Q \rightarrow P \equiv \neg Q \vee P$$

$$S \rightarrow Q \equiv \neg S \vee Q$$

$$(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q) \equiv (\neg Q \vee P) \vee (\neg S \vee Q) \equiv P \vee Q \vee \neg S \vee \neg Q$$

$$\neg P \vee Q \equiv \neg P \wedge Q$$

$$\neg S \vee Q \equiv \neg S \wedge Q$$

$$P \vee (Q \vee \neg Q) \vee \neg S \equiv P \vee T \vee \neg S \equiv T$$

$$(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q) \equiv P \vee Q \vee \neg S \vee \neg Q$$

הוכחה: נניח ש- $P$  ו- $Q$  ו- $S$  הם משפטים לוגיים. נראה כי  $(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$  הוא משפט לוגי. נניח ש- $P$  ו- $Q$  ו- $S$  הם משפטים לוגיים. נראה כי  $(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$  הוא משפט לוגי.

2.  $Q$   $P$   $S$   $Q \rightarrow P$   $S \rightarrow Q$   $(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$

הוכחה: נניח ש- $P$  ו- $Q$  ו- $S$  הם משפטים לוגיים. נראה כי  $(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$  הוא משפט לוגי.

P	Q	S	$Q \rightarrow P$	$S \rightarrow Q$	$(Q \rightarrow P) \vee (S \rightarrow Q)$
T	T	T	T	T	T
T	T	F	T	T	T
T	F	T	F	F	F
F	T	T	T	T	T
T	F	F	F	F	F
F	T	F	T	T	T
F	F	T	T	T	T
F	F	F	T	T	T

טבלת האמת

2) 1.3.  $(P \leftrightarrow S) \rightarrow (P \vee S)$

$$P \leftrightarrow S \equiv (P \wedge S) \vee (\neg P \wedge \neg S)$$

לחוק:  $P \rightarrow Q \equiv \neg P \vee Q$

$$\neg((P \wedge S) \vee (\neg P \wedge \neg S)) \vee (P \vee S) \equiv (\neg(P \wedge S) \wedge \neg(\neg P \wedge \neg S)) \vee (P \vee S)$$

$$\equiv ((\neg P \vee \neg S) \wedge (P \vee S)) \vee (P \vee S) \equiv (P \vee S) \vee ((\neg P \vee \neg S) \wedge (P \vee S))$$

*הנהיג*

$$\neg((P \wedge S) \vee (P \vee S)) \vee (P \vee S)$$

$$\neg((P \wedge S) \vee R) \vee R \equiv (\neg(P \wedge S) \wedge \neg R) \vee R \equiv \neg(P \wedge S) \vee R$$

*הנהיג*

$$\equiv \neg P \vee \neg S \vee R \equiv (\neg P \vee \neg S) \vee R \equiv \neg(P \wedge S) \vee R$$

$$\equiv (\neg(P \wedge S) \wedge \neg(P \vee S)) \vee (P \vee S)$$

לחוק:  $P \vee (P \wedge Q) \equiv P \Rightarrow (P \vee S) \vee ((\neg P \vee \neg S) \wedge (P \vee S)) \equiv \boxed{P \vee S}$

(החוקים)

בניית טבלת האמת של הביטוי הנ"ל

2.

P	S	$P \leftrightarrow S$	$P \vee S$	$(P \leftrightarrow S) \rightarrow (P \vee S)$
T	T	T	T	T
T	F	F	T	T
F	T	F	T	T
F	F	T	F	F



$$\textcircled{3} \quad 1.3. (R \vee Q) \oplus (\neg P \wedge R) \equiv (R \vee Q) \oplus (R \wedge \neg P)$$

$$P \oplus Q \equiv (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \quad \text{פ. 2}$$

$$\begin{aligned} (R \vee Q) \oplus (\neg P \wedge R) &\equiv ((R \vee Q) \wedge \neg(\neg P \wedge R)) \vee (\neg(R \vee Q) \wedge (\neg P \wedge R)) \\ &\equiv \cancel{R \vee Q} \wedge \cancel{\neg(\neg P \wedge R)} \quad \text{צד שמאל} \quad \text{צד ימין} \quad ((R \vee Q) \wedge P \vee \neg R) \vee (\neg R \wedge \neg P \wedge R) \\ &\quad \cancel{B \vee Q} \quad \cancel{A \vee R} \quad \cancel{B \vee \neg P \wedge R} \quad \cancel{A \vee R \vee Q} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} &(\cancel{A \wedge B}) \vee (\cancel{\neg A \wedge B}) \\ &\equiv ((R \vee Q) \wedge (P \vee \neg R)) \vee (\neg R \wedge \neg P \wedge R) \equiv ((R \vee Q) \wedge (P \vee \neg R)) \vee (F \wedge \neg P \wedge R) \\ &\quad \text{פ. 2} \quad \text{פ. 1} \end{aligned}$$

$$P \vee F \equiv P \quad \text{פ. 3}$$

$$(R \vee Q) \wedge (P \vee \neg R)$$

הגילוי אינו אלא ודאי כל סוגיה נחשבת כאילו היא או שר קבוע.

2.

P	Q	R	$\neg P$	$R \vee Q$	$\neg P \wedge R$	$(R \vee Q) \oplus (\neg P \wedge R)$
T	T	T	F	T	F	T
T	T	F	F	T	F	T
T	F	T	F	T	F	T
F	T	T	T	T	T	F
T	F	F	F	F	F	F
F	T	F	T	T	F	T
F	F	T	T	T	<b>WT</b>	<b>F</b>
F	F	F	T	F	F	F





### שאלה 3

1)  $P \oplus Q \equiv (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q)$  ! צ"ע

טבלה 3

P	Q	$\neg P$	$\neg Q$	$P \wedge \neg Q$	$\neg P \wedge Q$	$P \oplus Q$	$(P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q)$
T	T	F	F	F	F	F	F
T	F	F	T	T	F	T	T
F	T	T	F	F	T	T	T
F	F	T	T	F	F	F	F

הוספה של שקילות לשיטת טבלה איננה

2)  $P \oplus Q \oplus Q \equiv P$  צריך להראות כי

כ"ס:  $P \oplus Q \equiv (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q)$

$$\left( \underbrace{(P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q)}_{\equiv P} \right) \oplus \underbrace{Q}_{\equiv Q}$$

$$\left( (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \right) \wedge \neg Q \vee \left( \neg \left( (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \right) \wedge Q \right)$$

$$\neg \left( (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \right) \equiv \neg(P \wedge \neg Q) \wedge \neg(\neg P \wedge Q) \equiv (\neg P \vee Q) \wedge (P \vee \neg Q)$$

$$\left( (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \right) \wedge \neg Q \vee \left( (\neg P \vee Q) \wedge (P \vee \neg Q) \wedge Q \right)$$

$$\underbrace{\left( (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q) \right) \wedge \neg Q}_{\equiv F} \vee \left( (\neg P \vee Q) \wedge (P \vee \neg Q) \wedge Q \right)$$

$$\underbrace{\left( (P \wedge \neg Q) \vee F \right)}_{\equiv (P \wedge \neg Q)} \vee \left( (\neg P \vee Q) \wedge (P \vee \neg Q) \wedge Q \right)$$

$$P \wedge \neg Q \vee \underbrace{Q \wedge (Q \vee \neg P) \wedge (P \vee \neg Q)}_{\equiv Q \wedge (P \vee \neg Q)}$$

חוק הפיזור:  $P \wedge (Q \vee \neg P) \equiv (P \wedge Q) \vee (P \wedge \neg P) \equiv (P \wedge Q) \vee F \equiv P \wedge Q$

חוק הפיזור:  $Q \wedge (P \vee \neg Q) \equiv (Q \wedge P) \vee (Q \wedge \neg Q) \equiv (Q \wedge P) \vee F \equiv Q \wedge P \equiv P \wedge Q$

עכשיו כל הביטויים הופשוטו ונותרו להראות שכל:

$$(P \wedge \neg Q) \vee (P \wedge Q) \equiv P \wedge \underbrace{(Q \vee \neg Q)}_{\equiv T} \equiv P \wedge T \equiv \boxed{P}$$

חוק הפיזור

## שאלה 4

שאלה 4

נבחר פסוקים באורגניזם ואז נחבר את כל הפסוקים הקצרים בצורה כזו.

P - צני קורא ספר

Q - רועי מציינ

R - יורד שלג

S - שלמה עובר זרני

$$(1) (P \wedge Q) \rightarrow R$$

$$(2) (P \vee S) \rightarrow Q$$

$$(3) R \leftrightarrow (P \wedge Q)$$

$$(4) \neg(S \rightarrow (P \wedge Q))$$

$$(5) S \leftrightarrow (R \vee Q)$$

נניח את הפסוקים לפי הפסוקים המצורבים P, Q, R, S:

$$\{(1), (3)\}$$

$$\{(2), (4)\}$$

טומר פסוק (5) אינו יכול להיות שקול לפסוק אחר כי אין פסוק אחר שפסוקים  
הוא/היא מצורבים בו.

$$(1) \quad (P \wedge Q) \rightarrow R \stackrel{?}{\equiv} R \leftrightarrow (P \wedge Q)$$

אם  $P \rightarrow Q \equiv P \vee Q$ :

$$(P \wedge Q) \rightarrow R \equiv \neg(P \wedge Q) \vee R \equiv \neg P \vee \neg Q \vee R \quad (1)$$

$$(3) \quad R \leftrightarrow (P \wedge Q) \equiv R \vee \neg(P \wedge Q) \equiv R \vee (\neg P \vee \neg Q) \quad (3)$$

$$\begin{aligned} (R \vee (\neg P \vee \neg Q)) &\equiv (R \vee \neg P) \vee \neg Q \\ &\equiv (R \vee \neg P) \vee (\neg Q \vee R) \\ &\equiv (R \vee \neg P) \vee (R \vee \neg Q) \\ &\equiv R \vee (\neg P \vee \neg Q) \end{aligned}$$

כל הפסוקים לא שקולים ולפי משפט שטורם הולצר שונה תחליט, טכני  
זרם טבול אחר



P	$\neg P$	Q	R	$\neg R$	$\neg Q$	$P \wedge Q$ <del><math>P \wedge \neg Q</math></del>	$P \wedge \neg Q$	$(P \wedge Q) \rightarrow R$	$R \rightarrow (P \wedge Q)$
T	F	T	T	F	F	T	F	T	<del>F</del>
T	F	T	F	T	F	T	F	F	<del>T</del>
T	F	F	T	F	T	F	T	T	<del>T</del>
F	T	T	T	F	F	F	F	T	<del>F</del>
T	F	F	F	T	T	F	T	T	<del>T</del>
<del>F</del>	T	T	F	T	F	F	F	T	<del>T</del>
F	T	F	T	F	T	F	F	T	<del>T</del>
F	T	F	F	T	T	F	F	T	<del>T</del>

כמו שניתן לראות, הבעיה איננה מתאמת עבור כל השמה בין שני הסטות ולכן איננה שקוויים ולכן.

ב)  $(2) \stackrel{?}{\equiv} (4)$

$$(P \vee \neg S) \rightarrow \neg Q \stackrel{?}{\equiv} \neg(S \rightarrow (P \wedge Q))$$

הצד שמאל      הצד ימני

$\neg P \rightarrow Q \equiv \neg P \vee Q$       נכון

נכון אם הצד שמאל:

$$\neg(P \vee \neg S) \vee \neg Q \equiv P \wedge S \vee \neg Q$$

נכון אם הצד ימני:

$$\neg(\neg S \vee (P \wedge Q)) \equiv S \wedge \neg(P \wedge Q) \equiv S \wedge \neg P \vee \neg Q$$

אם נשווה, האם  $S \wedge \neg P \vee \neg Q \equiv S \wedge P \vee \neg Q$ ?

נבחין כי הצד הימני (שמאל) צמודים אל  $\neg Q$  בקבוצת  $P$  לבין  $P$  וכן, מה שאלו שני הסטות הם לא שקוויים ולכן.

השורה סופית: אם צמודים הסטות אינן שקוויים כלל וכלל.



## שאלה 5

$$S(x) = \{x \mid x \in \mathbb{N} \wedge \begin{matrix} \text{מספר ריבועי} \\ (x=n^2) \\ n \in \mathbb{N} \end{matrix}\}$$

$$F(x) = \{x \mid \begin{matrix} \text{מספר טבעי} \\ (x \in \mathbb{Z}) \end{matrix} \wedge \begin{matrix} \text{מחלק 5} \\ 5 \mid x \end{matrix}\}$$

1)  $\forall x (S(x) \rightarrow F(x))$

"עבור כל מספר טבעי  $x$ , אם  $x$  הוא מספר ריבועי, אז הוא מחלק ב-5".  
לערה: זו לא נכונה (נכונה ונכונה) צומת אחר בקצב כפי להפרידה.

נניח נציג  $n=1$ ,  $x=n^2=1^2=1$ .  $\frac{1}{5} \nmid 1$  מחלק ב-5?  $\frac{1}{5} \nmid 1$  (שקר).  
לכן הפסוק הוא (שקר).  $(\frac{1}{5} \nmid 1)$

2)  $\exists x (S(x) \wedge F(x))$

"קיים מספר טבעי  $x$  שהוא מספר ריבועי ולא מחלק ב-5".

לערה: זו נכונה ונכונה להציג את אותה הצבה  $n=1$  כפי לעומת:

$n=1$ :  $x=n^2=1^2=1$ .  $\frac{1}{5} \nmid 1$  מחלק ב-5?  $\frac{1}{5} \nmid 1$  (אמת).

3)  $\forall x (F(x) \rightarrow S(x))$

"עבור כל מספר טבעי  $x$ , אם  $x$  מחלק ב-5 אז הוא מספר ריבועי".  
לערה: זו לא נכונה, נציג  $n=5$ :

$n=5$ :  $x=n^2=5^2=25$ .  $\frac{25}{5}=5 \in \mathbb{N}$  מחלק ב-5?  $\frac{25}{5}=5 \in \mathbb{N}$  (שקר).  
לכן הפסוק הוא (שקר).

4)  $\exists x (F(x) \wedge S(x))$

"קיים מספר טבעי  $x$  שהוא מספר ריבועי ומחלק ב-5".

לערה: זו נכונה, נכונה להציג את אותה הצבה  $n=5$ .

$n=5$ :  $x=n^2=5^2=25$ .  $\frac{25}{5}=5 \in \mathbb{N}$  מחלק ב-5?  $\frac{25}{5}=5 \in \mathbb{N}$  (אמת).

מספר טבעי  $x$  מחלק ב-5,  $\frac{25}{5}=5 \in \mathbb{N}$  (שקר).  
לכן הפסוק הוא (שקר).

5)  $\exists x (S(x) \wedge F(x))$

"קיים מספר טבעי  $x$  שהוא מספר ריבועי ולא מחלק ב-5".

לערה: זו נכונה, נכונה להציג את אותה הצבה  $n=1$ .

$n=1$ :  $x=n^2=1^2=1$ .  $\frac{1}{5} \nmid 1$  מחלק ב-5?  $\frac{1}{5} \nmid 1$  (אמת).  
לכן הפסוק הוא (שקר).  $(\frac{1}{5} \nmid 1)$



## שאלה 6

טבלה 6

1)  $\forall x \in \mathbb{N}, \exists y \in \mathbb{N} (x > y)$

"עבור כל מספר טבעי  $x$ , קיים מספר טבעי  $y$  שמקיים  $x > y$ ".

טבלה שלילית:

$\neg (\forall x \in \mathbb{N}, \exists y \in \mathbb{N}, (x > y))$

נבדוק לראות אם הטענה היא נכונה או לא (הטענה היא נכונה).

$$\left. \begin{aligned} \exists x \neg \forall y (x > y) \\ \exists x \neg \forall y (x > y) \\ \exists x \neg (\forall y (x > y)) \end{aligned} \right\} = \boxed{\exists x \in \mathbb{N}, \forall y \in \mathbb{N} (x \leq y)}$$

"קיים מספר טבעי  $x$  כך שבעבור כל מספר טבעי  $y$  מתקיים  $x \leq y$ ".  
(מספר הטבעי הקטן ביותר, כלומר  $1$ , שמתקן אותו נכון).

$x = \frac{1}{2}$

2)  $\forall y \in \mathbb{R}, \exists x \in \mathbb{R} (x + y = \frac{1}{2})$

"עבור כל מספר ממשי  $y$ , קיים מספר ממשי  $x$  שמקיים  $x + y = \frac{1}{2}$ ".

טבלה שלילית:

$\neg (\forall y \in \mathbb{R}, \exists x \in \mathbb{R} (x + y = \frac{1}{2})) = \boxed{\exists y \in \mathbb{R}, \forall x \in \mathbb{R} (x + y \neq \frac{1}{2})}$

"קיים מספר ממשי  $y$  כך שבעבור כל מספר ממשי  $x$  מתקיים  $x + y \neq \frac{1}{2}$ ".

3)  $\forall x \in \mathbb{R} ((x^2 > 0) \rightarrow (x > 0))$

"עבור כל מספר ממשי  $x$ , אם  $x^2 > 0$  אז  $x > 0$ ".

טבלה שלילית:

$\neg (\forall x \in \mathbb{R} ((x^2 > 0) \rightarrow (x > 0)))$

$\exists x \neg \forall y ((x^2 > 0) \rightarrow (x > 0))$

$\exists x \neg \forall y ((x^2 > 0) \rightarrow (x > 0))$

זהו-מקרה

$\neg ((x^2 > 0) \rightarrow (x > 0)) \equiv ((x^2 > 0) \wedge \neg (x > 0)) \equiv ((x^2 > 0) \wedge (x \leq 0))$

~~$\exists x \in \mathbb{R} ((x^2 > 0) \wedge (x \leq 0))$~~   $\equiv \exists x \in \mathbb{R} ((x^2 > 0) \wedge (x \leq 0))$

"קיים מספר ממשי  $x$ , כך ש- $x^2 > 0$  ו- $x \leq 0$ ".

$$4) \forall x, y \in \mathbb{R} ((x > y) \rightarrow \exists z \in \mathbb{R} (x > y + z))$$

ז' ענין דאן פ"ק ס'ע  $x > y$  פ"ע,  $y-1$   $x$  פ"ענין פ"ענין  $z$  וואס  $x > y + z$  פ"ק

אז'ען דאן

$$\neg \forall x, y \in \mathbb{R} = \exists x, y \in \mathbb{R}$$

$$\neg ((x > y) \rightarrow \exists z \in \mathbb{R} (x > y + z)) \equiv \neg ((x > y) \vee \neg \exists z \in \mathbb{R} (x > y + z))$$

$$\equiv \neg ((x > y) \vee \forall z \in \mathbb{R} (x \leq y + z))$$

$$\equiv \neg (x > y) \wedge \neg \forall z \in \mathbb{R} (x \leq y + z) \equiv (x \leq y) \wedge \exists z \in \mathbb{R} (x > y + z)$$

ז' ענין דאן פ"ק  $x \leq y$  פ"ע,  $y-1$   $x$  פ"ענין פ"ענין  $z$  וואס  $x > y + z$  פ"ק

$$\boxed{\exists x, y \in \mathbb{R} ((x > y) \wedge \forall z \in \mathbb{R} (x \leq y + z))}$$

" $x \leq y + z$ " פ"ק ז' ענין דאן פ"ק  $x > y$  פ"ע,  $y-1$   $x$  פ"ענין פ"ענין  $z$  וואס  $x > y + z$  פ"ק